\begin{activite}[Il faut régler l'addition !]

À la fête foraine, Mamadou a choisi un jeu comportant deux manches à l'issue desquelles il peut gagner ou perdre de l'argent. Un gain de 3 CHF est noté $+3$ ou 3 tandis qu'une perte de 7 CHF est notée $-7$.
\begin{partie}
Donne le bilan de chacune des parties suivantes :
\begin{itemize}
\item Partie 1 : Mamadou a gagné 3 CHF puis a gagné 7 CHF.
\item Partie 2 : Mamadou a gagné 8 CHF puis a perdu 5 CHF.
\item Partie 3 : Mamadou a perdu 4 CHF puis a perdu 6 CHF.
\item Partie 4 : Mamadou a perdu 9 CHF puis a gagné 2 CHF.
\end{itemize}
\end{partie}

\begin{partie}[Dans un tableau]
\begin{enumerate}
 \item Recopie le tableau ci-dessous qui représente les gains et les pertes des deux manches de plusieurs parties :
 
 \begin{center}
 \begin{tabularx}{0.95\linewidth}{|c|*{6}{>{\centering\arraybackslash}X|}}
\hline
\rowcolor{Gris2} & A & B & C & D \\ \hline
\cellcolor{Gris2} 1 & \cellcolor{J2} Partie n\up{$\circ$} & \cellcolor{J2} 1\up{ère} manche & \cellcolor{J2} 2\up{ème} manche & \cellcolor{J2} Bilan de la partie \\ \hline
\cellcolor{Gris2} 2 & \cellcolor{J2}1 & \cellcolor{J2} $+3$ & \cellcolor{J2} $+7$ & \cellcolor{H1} \\ \hline
\cellcolor{Gris2} 3 & \cellcolor{J2} 2 & \cellcolor{J2} $+8$ & \cellcolor{J2} $-5$ & \cellcolor{J2} \\ \hline
\cellcolor{Gris2} 4 & \cellcolor{J2} 3 & \cellcolor{J2} $-4$ & \cellcolor{J2} $-6$ & \cellcolor{J2} \\ \hline
\cellcolor{Gris2} 5 & \cellcolor{J2} 4 & \cellcolor{J2} $-9$ & \cellcolor{J2} $+2$ & \cellcolor{J2} \\ \hline
\cellcolor{Gris2} 6 & \cellcolor{J2} 5 & \cellcolor{J2} $-7$ & \cellcolor{J2} $+10$ & \cellcolor{J2} \\ \hline
\cellcolor{Gris2} 7 & \cellcolor{J2} 6 & \cellcolor{J2} $-3$ & \cellcolor{J2} $-9$ & \cellcolor{J2} \\ \hline
\cellcolor{Gris2} 8 & \cellcolor{J2} 7 & \cellcolor{J2} $+8$ & \cellcolor{J2} $+2$ & \cellcolor{J2} \\ \hline
\cellcolor{Gris2} 9 & \cellcolor{J2} 8 & \cellcolor{J2} $+4$ & \cellcolor{J2} $-2$ & \cellcolor{J2} \\ \hline
\cellcolor{Gris2} 10 & \cellcolor{J2} 9 & \cellcolor{J2} $+5$ & \cellcolor{J2} $-7$ & \cellcolor{J2} \\ \hline
\cellcolor{Gris2} 11 & \cellcolor{J2} 10 & \cellcolor{J2} $+10$ & \cellcolor{J2} $+12$ & \cellcolor{J2} \\ \hline
\end{tabularx}
 \end{center}

 \item Effectue les calculs des cases $D2$ à $D11$.
 \end{enumerate}
\end{partie}

\begin{partie}[Addition de deux nombres relatifs]
\begin{enumerate}
 \item Sur le tableau, colorie en rouge les parties où Mamadou a gagné ou perdu de l'argent à chacune des deux manches :
 \item Pour chaque cas, quelle opération fais-tu pour trouver la valeur absolue du bilan ? 
 \item Dans quels cas le bilan est-il positif ? négatif ?
 \item Déduis-en une règle pour additionner deux nombres relatifs de même signe.
 \item Que représentent les cas qui ne sont pas coloriés en rouge ? Dans ces cas :
 \item Quelle opération fais-tu pour trouver la valeur absolue du bilan ? 
 \item Comment détermines-tu le signe du bilan ? 
 \item Déduis-en une règle pour additionner deux nombres relatifs de signes différents. 
 \end{enumerate}
\end{partie}

\begin{partie}
Recopie et complète :
\begin{colenumerate}{3}
 \item $(+8) + (+2) = \ldots \dots$ ;
 \item $(-7) + (+5) = \ldots \dots$ ;
 \item $(-4) + (-6) = \ldots \dots$ ;
 \item $(-4) + (+7) = \ldots \dots$ ;
 \item $(-5) + (-9) = \ldots \dots$ ;
 \item $(+1) + (-4) = \ldots \dots$.
 \end{colenumerate}
\end{partie}

\end{activite}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{activite}[Quelles différences \ldots]

Voici un tableau qui donne les températures en degrés Celsius durant une semaine à Caprino lors d'un hiver très rigoureux :

 \begin{center}
 \begin{tabularx}{1.05\linewidth}{|c|*{8}{>{\centering\arraybackslash}X|}}
\hline
\rowcolor{J2} Jour & lundi & mardi & mercredi & jeudi & vendredi & samedi & dimanche \\ \hline
\rowcolor{J2} Température & $+2$ & $+6$ & $+3$ & $-5$ & $-7$ & $-3$ & $+1$ \\ \hline
\end{tabularx}
 \end{center}
 \vspace{-0.12cm}
 \qquad \qquad \begin{tabularx}{0.9\linewidth}{|c|*{7}{>{\centering\arraybackslash}X|}}
\hline
\rowcolor{J2} Variation & $+4$ & $-3$ & & & & \\ \hline
\end{tabularx} \\[0.5em]
La variation indique la différence de température remarquée entre deux jours consécutifs.

\begin{partie}
Complète ce tableau.

La différence de température entre le lundi et le mardi est de $+4^{\circ}$C. On peut écrire : $(+6) - (+2) = (+4)$.
\end{partie}

\begin{partie} \label{OpererRelatifs_actiA}
En utilisant les réponses du tableau précédent, complète de la même manière les différences suivantes :
\begin{colenumerate}{3}
 \item $(+6) - (+2) = (+4)$ ;
 \vspace{.5em}
 \item $(+3) - (+6) = \dots \dots$ ;
 \item $(-5) - (+3) = \dots \dots$ ;
 \item $(-7) - (-5) = \dots \dots$ ;
 \item $(-3) - (-7) = \dots \dots$ ;
 \item $(+1) - (-3) = \dots \dots$ .
 \end{colenumerate}
\end{partie}

\begin{partie}
Calcule les sommes suivantes : \label{OpererRelatifs_actiB}
\begin{colenumerate}{3}
 \item $(+6) + (-2) = (+4)$ ;
\vspace{.5em}
 \item $(+3) + (-6) = \dots \dots$ ;
 \item $(-5) + (-3) = \dots \dots$ ;
 \item $(-7) + (+5) = \dots \dots$ ;
 \item $(-3) + (+7) = \dots \dots$ ;
 \item $(+1) + (+3) = \dots \dots$ .
 \end{colenumerate}
\end{partie}

\begin{partie}
Compare les calculs et les résultats des parties \ref{OpererRelatifs_actiA} et \ref{OpererRelatifs_actiB}. Que remarques-tu ?

Complète la phrase suivante :

« Soustraire un nombre relatif revient à \ldots \ldots \ldots \ldots ~son~  \ldots \ldots \ldots \ldots . »
\end{partie}

\begin{partie}
Effectue les soustractions suivantes en transformant d'abord chaque soustraction en addition :
\vspace{0.1em}
\begin{colenumerate}{1}
 \item $(+7) - (+11) =$ \dotfill;
\vspace{0.5em}
 \item $(+29) - (-15) =$ \dotfill;
 \vspace{0.5em}
 \item $(-73) - (-52) =$ \dotfill.
 \end{colenumerate}
\end{partie}

\end{activite}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%MiseEnPage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{activite}[Pour tout simplifier]

\begin{partie}[Simplification, 1\up{er} acte]
\begin{enumerate}
 \item Effectue les calculs $(+6) + (-4)$ et $6 - 4$. Que remarques-tu ?
 \item Simplifie de même l'écriture de $(+7) + (-1)$ puis effectue le calcul.
 \end{enumerate}
\end{partie}

\begin{partie}[Simplification, 2\up{ème} acte]
\begin{enumerate}
 \item Effectue les calculs $(+7) - (+5)$ et $7 -  5$. Que remarques-tu ?
 \item Simplifie de même l'écriture de $(+12) - (+7)$ puis calcule.
 \end{enumerate}
\end{partie}

\begin{partie}[Simplification, 3\up{ème} acte]
\begin{enumerate}
 \item Effectue $(-10) + (+1)$.
 \item Pour soustraire 9 à un nombre, il est souvent plus rapide de soustraire 10 puis d'ajouter 1, ce qu'on peut noter : $-10 + 1 = \ldots$ . Qu'en déduis-tu ?
 \end{enumerate}
\end{partie}

\begin{partie}[Simplification, dernier acte]
\begin{enumerate}
 \item Effectue les calculs $(-9) - (-2)$ et $-9 + 2$. Que remarques-tu ?
 \item Simplifie alors l'écriture de $(+8) - (-7)$ puis calcule.
 \end{enumerate}
\end{partie}

\begin{partie}
En observant bien les questions précédentes, essaie de supprimer les parenthèses et les signes inutiles dans l'expression :  $A = (-5) + (-9) - (+3)$ puis effectue le calcul.

\end{partie}


\end{activite}
